%!TEX program = spix
%$ xelatex --synctex=1 $texname
%$ komkindex -k -s srcandtext.ist $basename.idx
%$ xelatex --synctex=1 $texname
\documentclass[private,tcolorbox,expl,margin={1in,*,1in,*},colorlinks]{srcandtext}

\usepackage{xcolor}

\setkomonofont(D2Coding)[Scale=.9]

\title{srcandtext}
\author{Nova de Hi}
\date{Feb 2025\quad v0.9}

\newcommand\samline{%
	\begin{quote}
	\centering
	\rule{.75\linewidth}{.5pt}
	\end{quote}
}

%\NewDocumentCommand\opt{m}{%
%	\texttt{[#1]}\index{#1@\string\texttt{[#1]}}\index{옵션!\string\texttt{#1}}}
\let\opt\stopt

\usepackage{etoolbox}
\patchcmd\theindex{\addcontentsline{toc}{chapter}}{\addcontentsline{toc}{section}}{}{}

\makeindex

\begin{document}

\sntcolorset{gray,yellow!8}

\maketitle

\begin{abstract}
\stp{srcandtext} 패키지에 관하여 설명한다.
\wi{expl3 프로그래밍}에 관련된 글을 쓸 적에 예시 코드를
제시하고 이를 실행하기 위하여 두 번 소스를 적어야 하는
불편을 없애고 expl3를 ``\wi{문학적 프로그래밍}'' 방식으로
작성할 수 있게 만들었다.

%\XeLaTeX 이나 Lua\LaTeX 으로 컴파일해야 한다.
%\gitVer
\end{abstract}

{\parskip=0pt
\tableofcontents*
}

\section{목적과 배경}

이 클래스는 짧은 예시 코드를 작성하고 이를 설명하고
그 실행 결과를 보여주는 문서를 작성하기 위하여 만들었다.
expl3 관련 글을 몇 개 쓰면서 간단한 예제를
만들어 보이려 할 적에 다음과 같은 절차를 거쳐야 했다. 

\begin{enumerate}[(1)]
\item 코드를 작성한다.
\item 이 코드를 \ste{verbatim} 형태로 식자한다.
\item 같은 코드를 실행한다.
\item 예제를 실행한다.
\end{enumerate}

\stp{tcolorbox}와 같은 훌륭한 패키지의 도움을 얻어서
소스와 그 실행 결과를 보이는 것은 어려운 일이 아니다. 예를 들면

\begin{exampleside}
\ExplSyntaxOn
\dim_eval:n { \textheight - \textwidth }
\ExplSyntaxOff
\end{exampleside}

이러한 일은 간단하게 된다.

그러나 예컨대 내가 다음과 같은 \wi{expl3 함수}를 만들었다고 가정하자.

\ExplSyntaxOn 
\cs_new:Npn \justtest_fn:n #1
{
    \fbox { #1 } ~ ( \tl_count:n { #1 } )
}
\cs_set_eq:NN \justtest \justtest_fn:n
\ExplSyntaxOff

\begin{exampleside}
\justtest{Hello, world}
\end{exampleside}

이 함수가 하는 일은 입력된 문자열을 |\fbox|로 출력하고 
문자열의 길이(스페이스 제외)를 괄호 안에 보이는 것이다.
이에 관한 설명 문서를 만들려면, 먼저 이 함수 자체를 코드로
문서에 넣어야 하고, 그 다음에 이것을 verbatim으로 보이고
그 출력을 제시해야 한다. 즉, 적어도 코드를 두 번은 복사해서
써넣어야 하는 것이다. 다음은 이 함수를 작성한 코드를 설명하기
위하여 작성해야 하는 소스의 예시이다.

\begin{boxedverbatim}
\ExplSyntaxOn 
\cs_new:Npn \justtest_fn:n #1
{
    \fbox { #1 } ~ ( \tl_count:n { #1 } )
}
\cs_set_eq:NN \justtest \justtest_fn:n
\ExplSyntaxOff

\begin{verbatim}
\ExplSyntaxOn 
\cs_new:Npn \justtest_fn:n #1
{
    \fbox { #1 } ~ ( \tl_count:n { #1 } )
}
\cs_set_eq:NN \justtest \justtest_fn:n
\ExplSyntaxOff
\end{verbatim}

\justtest{Hello, world}
\end{boxedverbatim}

문서를 작성하다 보면 함수를 수정해야 할 때가 있는데 이 때는
괴롭다. 적어도 두 곳을 수정해야 하기 때문이다. 이 귀찮은
복사해서 붙이기를 좀 어떻게 해보기 위해서 이 클래스를 작성하게
되었다. 이 클래스의 방법을 쓰면 다음과 같이 코딩할 수 있다.

\begin{boxedverbatim}
\autoexplon
\begin{sntsave}
%<Code>
\cs_new:Npn \justtest_fn:n #1
{
    \fbox { #1 } ~ ( \tl_count:n { #1 } )
}
\cs_set_eq:NN \justtest \justtest_fn:n
%</Code>
\end{sntsave}
\loadsnttext*
\end{boxedverbatim}

이 클래스는 스타일 파일을 문서와 코드로 제작하는 |dtx|와
유사한 아이디어로 만들었지만 |.sty| 파일에 대하여 쓸 수 
있는 것은 아니다.

이 클래스의 아이디어는
\stp{tcolorbox}가 제공하는 바 verbatim으로 한 번 보이고
코드로서 한 번 실행하는 기능에 착안한 바가 크다. 
또한 동일한 소스를 코드로서 한 번 읽고 텍스트로서 한 번 
읽게 한다는 것으로써 `\wi{문학적 프로그래밍}'과 비슷하게
코딩과 그 해설을 동시에 작성할 수 있게 되었다.

\section{기본적인 동작}

\subsection{\textsf{sntsave} 환경과 \cs{loadsnttext} 명령}

\autoexploff
\begin{sntsave}
%<Code>
\ExplSyntaxOn
%</Code>
%% \numpar 주어진 수까지 합을 구한다.
%% 
%% 합을 저장할 장소 \stm{l_sum_int}를 준비한다.
%<Code>
\int_new:N \l_sum_int
%</Code>
%% \numpar 명령의 이름을 \stm{mysum}이라 하자. 
%% 일단 \stm{l_sum_int}를 비운다.
%<Code>
\NewDocumentCommand \mysum { m }
  {
     \int_zero:N \l_sum_int
%</Code>
%% \wi{expl3의 for loop}는 \stm{int_step_...} 인터페이스 함수로
%% 쓸 수 있다.
%<Code>
     \int_step_inline:nn { #1 }
       {
         \int_add:Nn \l_sum_int { ##1 }
       }
%</Code>
%% 여기서 |##1|과 같이 |#|이 두 번 쓰인 것이 중요하다.
%% 이것은 \stm{mysum}이라는 함수를 정의하는 코드이다. 따라서
%% 이 범위 내에서는 |#1|이 언제나 |\mysum|의 인자로 넘어온
%% 것을 가리키게 된다.
%% 반면 \stm{int_step_inline:} 루프 안에서의 |#1|은 for 루프의
%% 인덱스 카운터이다. |#1|과는 상관없는 것이다. 그래서 |#|을 하나
%% 더 붙여 |##1|이라고 한 것.
%%
%% 이제 합을 출력하고 종료한다.
%<Code>
     \int_use:N \l_sum_int
  }

\ExplSyntaxOff
%</Code>
\end{sntsave}

다음과 같은 내용을 \ste{sntsave} 환경 내에 넣었다.\label{ex:exam}
\boxedverbatiminput{\jobname.code.snt}

규칙은 매우 단순하다.
\begin{enumerate}[(1)]
\item 두 개의 comment 기호 다음에 써넣는 것은 ``코드로서 실행될 때는 주석이고 텍스트로서 실행될 때는 본문''이 되는 것이다.
\item 코드는 |%<Code>|와 |%</Code>| 범위 안에 둔다. 이것은
``코드로서 실행될 때는 코드이고 텍스트로서 실행될 때는 verbatim''이다.
\end{enumerate}

%주의사항. |sntsave| 환경이 시작한 뒤, 제일 첫 줄은 처리되지 않는다.
%즉 주석문 한 줄을 두어야 한다.

진짜 \wi{주석문}(comment)를 달고 싶다면 |%|를 세 개 이상 쓰면
된다. 왜냐하면 행 첫머리가 두 개의 |%%|로 시작하는 행만을 텍스트로 복원하기 
때문이다. 


이제 이것은 텍스트로서 불러들일 수 있다. 이 때는 

\stm{loadsnttext}

명령을 쓴다. 직접 결과를 보자.

\samline

\loadsnttext
\loadsntcode

\samline

만약 이 명령에 별표를 붙이면,

\stm{loadsnttext*}

이 때는 텍스트로서 한 번 불러오고 코드로서 한 번 불러온다.
만약 이 코드에 \stm{input} 시의 에러가 발생한다면 어딘가 오류가
있는 것이다. 예컨대 \stm{ExplSyntaxOn}을 하지 않았다든가.

아무튼 이와 같이 ``코드로서'' 불러들이는 데 성공하였다면 여기서
정의된 함수를 실제로 실행할 수 있다.

\begin{examplebelow}
\mysum{10}
\end{examplebelow}

만약에 \ste{sntsave} 범위의 코드 안에 ``조판 가능한 material''이
포함되어 있다면, 이를테면 위의 |\mysum{10}|과 같은 식자할 수 있는
코드가 포함되어 있다면, ``코드로서 불러올 때''에 이 부분이 실행된다.
우리의 예에서는 \ste{sntsave}한 범위에는 오직 함수 정의만이 있기 때문에
이를 코드로서 불러들였을 때 아무 것도 식자되지 않을 뿐이다.

``텍스트로'' 식자하지 않으면서 코드만을 불러들이려면 다음 명령을 
쓴다:

\stm{loadsntcode}

\ste{sntsave} 환경은 반복해서 쓸 수 있다. 그러나 
\stm{loadsntcode}와 \stm{loadsnttext} 명령이 불러오는 것은 \dotemph{가장 마지막에} 저장된 \ste{sntsave}의 내용이다.

\subsection{\textsf{sntsave} 환경의 \texttt{expl}} \label{sec:expl}

원래 이 클래스가 expl3 교재를 저술하는 과정에서 나온 것이라서 예제가 거의 expl3인
상황에서 제작되었다. 그러다보니 매번 예제마다 \stm{ExplSyntaxOn}와 \stm{ExplSyntaxOff}를
지정하는 것이 귀찮은 것이었다.

이것을 자동으로 붙여주도록 할 수 있다. 클래스 옵션으로 \opt{expl}을 선언하면
모든 \ste{sntsave}와 \ste{sntsave*} 환경에 대하여, 시작할 때에 \stm{ExplSyntaxOn}을,
끝날 때 \stm{ExplSyntaxOff}를 자동으로 추가한다. 이것은 ``코드''에만 추가되는 것으로
``텍스트''로서 불러올 때에는 식자되지 아니한다.

자동으로 붙이는 동작을 바꾸려면 언제라도
\begin{itemize}
\item \stm{autoexplon}
\item \stm{autoexploff}
\end{itemize}
를 선언한다. 이름 그대로 자동으로 expl syntax를 설정하는 동작을 켜거나 끄는 것이다.

\pageref{ex:exam} 페이지의 boxedverbatim 안에 들어 있는 예제는 \stm{autoexploff}한 
상태에서 |\ExplSyntaxOn|을 직접 써넣은 것이다. 반면 \pageref{ex:exam2} 페이지의
boxedverbatim 입력 예제는 \stm{autoexplon} 상태에서 입력한 것으로 입력된 부분에는 
|\ExplSyntaxOn| 등이 들어 있지 않으나 코드로서 불러들이면 자동으로 붙어 있는 예를 보여준다. 그렇기 때문에
이를 식자하는 명령 \stm{loadsnttext}가 불릴 때 전자는 |\ExplSyntax| 명령이 텍스트로
나타나지만 후자는 그렇지 아니한 것을 볼 수 있다.

\subsection{별표붙은 \textsf{sntsave*} 환경}

만약 문서 전체에 걸쳐서 설명하고자 하는 코드를 preamble에
두는 경우라면 \ste{sntsave*} 환경을 \wi{preamble}에서 쓸 수 있다.
이 환경은 문서 본문에서는 의미가 없고 preamble에서만 동작하는데
하는 일은 기본적으로 preamble에서 \ste{sntsave*}로 정의된 코드를
한 번 로드해주는 것이다. 즉 \ste{sntsave*}에 정의된 코드들이
마치 스타일을 불러들이는 것처럼 일단 한 번 읽는 상태가 된다.
따라서 preamble에서 이 환경을
사용하였다면 환경 내에서 정의된 명령과 함수를 문서 본문에서
쓸 수 있다.

단, 새로이 \ste{sntsave}를 쓰지 않은 상태로
\stm{input}이나 \stm{loadsntcode}로 소스 코드를 다시 불러들이려 한다면 
함수들이 중복 정의되었다고 불평할 것이다. 그러나 \stm{loadsnttext}로
preamble에서 정의한 함수를 해설과 코드를 식자할 수 있다. 
(\ste{sntsave*}로 저장된 코드를 본문에서 식자할 때는 \stm{loadsnttext*}와
같이 하는 경우 코드를 두 번 읽게 되므로 에러가 발생할 수 있다.
별표는 둘 중의 하나만 쓰도록 한다.)

\section{클래스와 스타일}

이 패키지는 \stp{srcandtext.cls}라는 클래스와 \stp{stcandtext.sty}라는 
스타일로 이루어져 있다. 스타일은 다른 클래스의 문서에서 독립적으로 사용하게 하기
위하여 제작한 것이지다. version 0.4부터 원칙적으로 일반 클래스를 지원한다.
적어도 표준 \LaTeX\ 클래스는 테스트를 거쳤으나 그밖의 다른 클래스/스타일과의
충돌(재정의 오류)이 없다고 보증하지는 못한다. 이 패키지는 모든 소스 코드 리스팅을
\stp{tcolorbox}에 의하고 있으므로 다른 소스 코드 리스팅 패키지를 되도록 
쓰지 않는 것이 충돌을 줄이는 방법임을 적어둔다.

\subsection{클래스 옵션}

이 클래스는 다음과 같이 로드한다.
\begin{exampleonly}
\documentclass[<options>]{srcandtext}
\end{exampleonly}

옵션으로 줄 수 있는 것은 다음과 같다.

\begin{description}
\item [\opt{paper}] \wi{papersize}를 지정한다. default: |a4paper|.
\item [\opt{margin}] \stp{fapapersize}의 좌우상하 \wi{여백 크기}를 지정할 수 있다. |margin={1in,*,2in,*}|와 같은 방법으로 지시할 수 있다. default: |{25mm,*,30mm,*}|.
\item [\opt{parindent}] \stm{parindent} 길이를 지정한다. default: |0pt|.
\item [\opt{parskip}] \stm{parskip} 값을 지정한다. default: |5pt plus 2pt minus 1pt|.
%\item [|rsltframe|] 이 값이 true이면 |\loadsnttext*| 명령으로 ``소스 코드''를 불러들였을 때 식자할 것이 있으면 |framed| 환경 안에 넣는다. default: |false|.
\item [\opt{extraopt}] 기타 \stp{oblivoir}에 먹일 옵션을 추가하려면 여기에 적어넣으면 된다. 예를 들면 |extraopt={11pt}|. default: [none].
\item [\opt{math}] \stp{amsmath}를 로드하고 \stp{ob-mathleading}을 불러온다. \stp{ob-mathleading} 패키지는 \TeX\,Live로 배포되는 것이 아니라 KTUG 사설저장소로부터 설치할 수 있다.
default: |false|.
\item [\opt{bvlskip}] verbatim 부분의 행간 간격을 조절하는 값으로 쓰는 |baselinestretch| 값이다. \opt{tcolorbox} 옵션이 주어졌을 때만 작동하며 \ste{boxedverbatim}으로 식자할 적에는 효력이 없다. default: |1.2|.
\end{description}

\paragraph{문서의 폰트}
이 클래스는 문서의 
\XeLaTeX 이나 Lua\LaTeX 으로 컴파일하면 라틴 문자는 TeX Gyre Pagella로, 한글은 Noto Serif CJK KR로 식자한다. rmfamily만 정의되어 있다.
따라서 소스 코드는 Latin Modern Typewriter와 UnDotum으로 식자된다.
문서 전체에 걸치는 \wi{폰트}는 일반적인 \stp{oblivoir} 방식으로 변경할 수 있다.

pdf\LaTeX 의 경우에는 표준 폰트만이 사용된다.

\subsection{패키지 옵션}

패키지만 별도로 사용할 때에는 다음과 같이 로드한다.

\begin{exampleonly}
\usepackage[<options>]{srcandtext}
\end{exampleonly}

옵션은 다음과 같다. 이 옵션들은 클래스 옵션으로 지정해도 효과가 같다.
\begin{description}
\item [\opt{tcolorbox}] 이 값이 주어지면 verbatim 부분의 식자를 \textsf{tcolorbox}의 \stp{minted} 옵션으로 식자한다. 이에 대하여는 아래 소절에서 조금 더 설명하겠다. default: |false|.
\item [\opt{expl}] \ref{sec:expl} 소절에서 설명하는 바 모든 \ste{sntsave}에 대하여 \stm{autoexplon} 상태로 설정하게 하는 옵션이다. default: |false|.
\item [\opt{exampleenv}] \stm{loadsnttext} 명령을 사용했을 때 verbatim 부분을 디스플레이할 환경 이름을 적을 수 있다. default: |exampleonly|.
\item [\opt{framecolor}] \opt{tcolorbox}일 때 유효하다. 코드 리스팅하는 tcolorbox의 \opt{colframe}을 설정한다. 기본값은 cyan. 클래스 옵션으로는 줄 수 없다.
\item [\opt{backcolor}] \opt{tcolorbox}일 때 유효하다. 코드 리스팅하는 tcolorbox의 \opt{colback}을 설정한다. 기본값은 cyan!10. 클래스 옵션으로는 줄 수 없다.
\end{description}

클래스 옵션인 \opt{bvlskip}은 스타일에도 같은 방식으로 적용할 수 있다.

\subsection{\textsf{tcolorbox} 옵션과 example 환경}

\opt{tcolorbox} 옵션이 주어지지 않으면 소스 코드를 verbatim으로
표시하는 방식이 \ste{boxedverbatim}이다. 그러나 이 옵션이 주어지면
\stp{tcolorbox}의 |minted listing| 방식으로 바뀐다.
%그러므로, 만약 이 옵션이 주어지면 컴파일 명령에 반드시 |-shell-escape|를 지시해야 한다.

\ste{exampleside}과 \ste{examplebelow}라는 환경이 정의되어 있다.
이것은 주어진 명령을 실행하여 그 결과를 소스코드의
오른쪽이나 아래에 보이는 것이다.
\ste{exampleonly}는 단순히 소스 코드만을 보일 때에 쓰는 환경으로서 
실제로 \opt{tcolorbox} 옵션이 주어졌을 때 소스를 식자하는 환경인데,
필요에 따라 \ste{verbatim} 대신 활용할 수 있다.

\opt{tcolorbox} 옵션이 지정되지 않았을 때 이 환경들은 ``\stp{listings}''를 이용하여
리스팅하고 결과를 보인다. 그러나 \opt{tcolorbox} 옵션이 주어지면 \stp{minted}로
같은 결과를 만든다. 즉, \opt{tcolorbox} 옵션이 있거나 없거나 \stp{tcolorbox}에
의한 소스 코드 리스팅은 이루어진다. 이 옵션은 \stp{tcolorbox}의 \stp{minted}가
활성화되느냐 마느냐를 결정하는 것이다.

아무런 클래스 옵션도 지시하지 않으면 |tcolorbox=false|이다.

\subsection{자잘한 기능들}

\subsubsection{편의 장치}

이런 종류의 문서를 위하여 \wi{편의 장치}를 마련하였다.

\begin{description}
\item [ShortVerb] \stm{MakeShortVerb}를 적용하였다. \verb+|+ 부호만으로 verbatim을 식자할 수 있다. \verb+|verb|+. |verb|.
\item [\textbackslash numpar] 평문단의 왼쪽에 \wi{문단 번호}를 붙이는 명령이다. 이 문단 번호는 \stm{section}에 의하여 reset된다. 리스트 문단(itemize, enumerate 따위)의 경우에는 잘 동작하지 않으므로 주의. |\label|을 붙여서 문단 번호를 참조할 수 있다. 예를 들면 이 문서의 뒷부분 예제에 붙인 |\numpar| |\label{numpar:last}|를 참조하면 다음과 같다: \ref{numpar:last}번 문단을 보시오. 이 참조 링크가 잘 동작하는지 확인하라. 
\item [\textbackslash stm] 인자로 주어지는 단어에 백슬래시를 붙여서 ttfamily로 식자한다. 그리고 이 문자열(매크로 이름)을 \wi{인덱스}에 넣는다. 맨 처음 백슬래시를 붙이지 않아야 한다는 점에 주의. \stm{stm}\texttt{\{macroname\}}은 \cs{macroname}과 같이 식자된다.
\item [\textbackslash ste] 주어지는 단어를 \wi{환경 이름}으로 간주한다. 그리고 이를 \wi{인덱스}에 넣는다. \stm{ste}\texttt{\{envname\}}은 \cnm{\textit{envname}}과 같이 식자된다.
\item [\textbackslash stp] 주어지는 단어를 \wi{패키지 이름}이나 \wi{클래스 이름}으로 간주한다. \wi{인덱스}에 넣는다. 
\stm{stp}\texttt{\{pkgname\}}은 \textsf{pkgname}과 같이 식자된다.
\item [\textbackslash stopt] 주어지는 단어를 \wi{옵션 텍스트}로 간주한다. \wi{인덱스}에 넣는다.
\item [\textbackslash wi] 주어지는 단어를 평이하게 식자하고 인덱스에 넣는다. \stm{wi}의 인자는 주어진 대로 식자된다.
\end{description}

|\stm|, |\ste|, |\stp|에는 별표를 붙일 수 있다. 별표가 붙으면 명령의 끝에서 \stm{allowbreak}를
실행한다. 행 나눔의 문제가 있을 때 사용할 수 있다.

\bigskip

\opt{tcolorbox}일 때 박스의 색상을 바꾸려면 \stm{sntcolorset} 명령을 쓸 수 있다. 두 개의 색상을 쉼표로 분리하여 지시한다.

\begin{exampleonly}
\sntcolorset{black!80,yellow!20}
\end{exampleonly}

\subsubsection{외부 파일}

이 클래스는 |\jobname.code.snt|와 |\jobname.text.snt|라는
두 개의 \wi{부수 파일}을 작업 폴더에 만든다. 전자에는 \ste*{sntsave}된 내용이 그대로
들어 있어서 ``코드''로서 기능하고, 후자에는 주석을 제거하고 verbatim 텍스트로 코드를 배치하여 식자 가능한 ``텍스트''로 기능하는 파일이다.
이 파일은 \ste{sntsave} 환경이 실행될 때마다 갱신된다. 즉 이전 내용을
대체한다.

\subsubsection{인덱스 만들기와 워크플로우 자동화}

문서에 \stm{printindex}를 선언하면 \wi{찾아보기}가 만들어진다.

이 안내문서에 사용한 \wi{인덱스 스타일 파일}을 |srcandtext.ist|\allowbreak 라는 이름으로
포함하였다. 이 파일은 다음 위치에 설치할 수 있다.
\begin{verbatim}
[$TEXMFHOME]/makeindex/srcandtext/srcandtext.ist
\end{verbatim}

|ist| 파일은 |makeindex| 즉 |komkindex|와 함께 쓰기 위한 것이다.
\begin{verbatim}
$ komkindex -s srcandtext <filename>.idx
\end{verbatim}

\wi{워크플로우 자동화} 도구로 \stp{arara}나 \stp{spix}를 쓸 수 있다.
\stp{minted} 3.0 이전에는 |-shell-escape|가 필요했기 때문에
이러한 워크플로우 자동화 도구를 이용하는 것을 추천했다.
%특히 \ste{tcolorbox} 옵션이 주어졌을 때 |-shell-escape| 를 붙여야 함을 기억하자.
이 안내문서의 소스는 다음과 같이 시작한다.

\begin{verbatim}
%!TEX program = SpiX
%$ xelatex -synctex=1 $texname
%$ komkindex -k -s srcandtext.ist $basename.idx
%$ xelatex -synctex=1 $texname
\end{verbatim}

\stp{arara}라면 다음과 같이 할 수 있겠다.
\begin{verbatim}
%!TEX program = arara
% arara: xelatex: { synctex: yes }
% arara: komkindex: { koreanfirst: yes, style: srcandtext }
% arara: xelatex: { synctex: yes }
\end{verbatim}

arara를 위한 komkindex rule 파일은 KTUG 사설저장소에서 |arara-rules-ko|라는
이름의 패키지로 내려받을 수 있다.


\section{예문}

예제로서, \ccnm{\wi{예제로 배우는 Expl3}} (공개판)의 p.~16의 3번 문제를 풀어보겠다.

\begin{tcolorbox}[title={문제}]
\fbox{발전} 3. 새로운 명령 |\myitemswap|을 정의한다. 이 명령은
네 개의 인자를 받아들이며 첫 번째 인자가 문자열이다.
두 번째와 세 번째는 숫자인데, 주어지는 문자열의 아이템 번호들이다.
마지막 네 번째 인자는 임의의 매크로를 받는다.
주어진 문자열에서 |#2|번째 항목과 |#3|번째 항목을 교환(swap)하여 네 번째로 주어진 매크로에 넣어 반환하라.
숫자가 문자열의 범위를 벗어날 때의 에러 처리 코드를 포함하라.
\end{tcolorbox}

이어지는 문단부터 \ste{sntsave}와 \stm{loadsnttext}를 이용한 결과이다.

\samline

%\begin{center}
%\includegraphics[width=.9\textwidth]{prob16-3}
%\end{center}

\autoexplon
\begin{sntsave}
%% Expl3 함수를 만드는 문제이다.
%% \numpar 필요한 변수를 선언한다. 
%% \stm{l_index_int}는 tl에 map을 걸 때 순서를 세기 위한
%% 인덱스이다.
%<<Code>
\int_new:N \l_index_int
%</Code>
%% \numpar 문제에 따라 명령을 정의한다.
%<Code>
\NewDocumentCommand \myitemswap { m m m m }
  {
%</Code>
%% \numpar |#2|와 |#3|의 작은 값은 $1$ 이상이어야 하고
%% 큰 값은 |#1| 문자열의 길이 이하여야 한다. 
%% 일단 |#2|와 |#3|의 작은 쪽과 큰 쪽을 결정하여 작은 쪽을
%% \stm{l_tmpa_int}에 넣고, 큰 쪽을 \stm{l_tmpb_int}에 넣는다.
%% 그런 다음 작은 쪽이 $1$보다 작으면 무조건 $1$로 하고,
%% 큰 쪽이 |#1| 문자열 길이보다 길다면 무조건 |#1| 문자열의 길이로
%% 설정하자. 이렇게 하여 에러처리가 이루어졌다.
%<Code>
    \int_set:Nn \l_tmpa_int { \int_min:nn { #2 } { #3 } }
    \int_set:Nn \l_tmpb_int { \int_max:nn { #2 } { #3 } }
    \int_compare:nT { \l_tmpa_int < 1 }
      {
        \int_set:Nn \l_tmpa_int { 1 }
      }
    \int_compare:nT { \l_tmpb_int > \tl_count:n { #1 } }
      {
        \int_set:Nn \l_tmpb_int { \tl_count:n { #1 } }
      }
%</Code>
%% \numpar |#2|, |#3| 가운데서 숫자가 작은 쪽 아이템을 \stm{l_tmpa_tl}에 넣고,
%% 큰 쪽 아이템을 \stm{l_tmpb_tl}에 넣을 것이다.
%<Code>
    \tl_set:Nx \l_tmpa_tl { \tl_item:nn { #1 } { \l_tmpa_int } }
    \tl_set:Nx \l_tmpb_tl { \tl_item:nn { #1 } { \l_tmpb_int } }
%</Code>
%% |\tl_set:|의 인자 형식이 |:Nx|로 된 이유는 \stm{tl_item:nn}을
%% 확장하여 최종적인 `값'을 집어넣고 싶기 때문이다.
%% 
%% \numpar 교환은 다음과 같이 이루어진다. |#1|의 tl 아이템들을
%% 하나씩 검토해나가다가, 인덱스 카운터가 ``작은 쪽''과
%% 같으면 \stm{l_tmpb_tl}을 `출력용 tl(|#4|)'에 넣고, ``큰 쪽''과
%% 같아지면 \stm{l_tmpa_tl}을 `출력용 tl'에 넣는 것이다.
%%
%% \numpar \stm{tl_map_inline:}을 통해서 처리할 것이므로 아이템의
%% 번호를 세기 위해서 인덱스 카운터를 초기화하고 출력용 
%% tl을 비운다. 이 작업은 map에 들어가기 전에 한다.
%<Code>
    \int_zero:N \l_index_int
    \tl_clear:N #4
%</Code>
%% \numpar 이제 |\tl_map|을 돌리자.
%% 만약 |#1| 인자를 재활용해야 한다면 이것을 |\l_something_tl|에
%% 미리 받아두었다가 \stm{tl_map_inline:Nn}으로 map할 수 있다.
%% 그러나 이 경우에 |#1|은 특별히 다른 목적에 쓰일 것 같지 않으므로
%% 별도의 tl 변수에 할당하지 않고 진행하겠다. \stm{tl_map_inline:nn}.
%<Code>
    \tl_map_inline:nn { #1 }
      {
%</Code>
%% 맨처음 하는 일은 인덱스 카운터를 $1$ 증가시키는 것이다.
%<Code>
         \int_incr:N \l_index_int
%</Code>
%% 비교해야 할 숫자가 두 경우이므로 \stm{int_case:nn}이 적절한 해법이
%% 된다.
%<Code>
         \int_case:nnF { \l_index_int }
           {
             { \l_tmpa_int } { \tl_put_right:NV #4 \l_tmpb_tl }
             { \l_tmpb_int } { \tl_put_right:NV #4 \l_tmpa_tl }
           }
%</Code>
%% \stm{tl_put_right:NV}를 쓴 이유는 \stm{l_tmpa_tl} 등이 매크로
%% 형식으로 들어오기 때문인데, |V|는 이 매크로를 그대로 넣지 말고
%% ``그 값을 취해서'' 넣으라는 의미이다.
%%
%% \stm{int_case:nnTF}에서 |T| 부분에는 할 일이 없다. 아니, 할 일을 이미 적어주었다.
%% 그래서 |:nnTF|가 아니라 |:nnF|로 |T| 부분을 생략하였다.
%% |F|일 때, 즉 index = tmpa 또는 tmpb가 아닐 때 해야 할 일은 들어온
%% 아이템을 그대로 출력 tl에 넣는 것이다.
%% |##1|은 무엇을 가리키는가? map에서 현재 들어오는 아이템이다.
%<Code>
           {
             \tl_put_right:Nn #4 { ##1 }
           }
       }
%</Code>
%% 위의 소스에서 마지막 중괄호는 \stm{tl_map_inline:nn}의 정의가
%% 끝난 위치이다.
%%
%% \numpar \label{numpar:last} 여기까지 진행하면 |#4| 안에 원래의 |#1| 인자의
%% 순서가 바뀐 아이템을 갖추게 된다. 명령의 정의를 종료한다.
%<Code>
  }
%</Code>
%% 이를 출력하려면 |#4| 매크로를 실행하면 되겠다.
\end{sntsave}
\loadsnttext*

\samline

이렇게 정의한 매크로가 잘 도는지를 검사하기 위하여 여기서 정의한
명령을 실행해보았다.

\begin{exampleside}
\myitemswap{catalina}{3}{6}{\myresult}
\myresult
\end{exampleside}

잘 되는 것을 알겠다. 코드가 필요하다면 |\jobname.code.snt| 파일의 내용을 본다. (다만 마지막 |sntsave|의 내용만이 들어 있음에 유의.)
이 파일의 내용을 \ste{boxedverbatim}에 넣었다. \label{ex:exam2}

\boxedverbatiminput{\jobname.code.snt}

\section*{변경 이력}

\textbullet\ version 0.9 (2025/02/13) \stp{minted} 업데이트에 따른 수정.

\textbullet\ version 0.5 (2024/04/28) \TeX Live 2024의 xparse와 충돌하는 문제 해결. |\sntcolorset| 도입.

\textbullet\ version 0.4.3 (2020/11/06) |\loadsnttext|의 verbatim 환경의 이름을 지정할 수 있게 함.\par
\textbullet\ version 0.4.1 (2020/09/29) example 환경이 만드는 박스 내의 미묘한 간격 조절.\par
\textbullet\ version 0.4 (2020/09/25) 스타일이 표준 \LaTeX\ 클래스 지원.\par
\textbullet\ version 0.3.3 (2020/09/24) \opt{math} 옵션 동작을 수정.\par
\textbullet\ version 0.3.2 (2020/09/24) |class|와 |style|을 분리하였다.\par
\textbullet\ version 0.3 (2020/09/20) \opt{expl} 옵션을 추가하였다.

%%% print index
\flushbottom \parskip=0pt plus 5pt minus 2pt
\begin{Spacing}{1.15}
\printindex
\end{Spacing}
\end{document}

